

Двумерное нормальное распределение.

Лекция 8

Двумерное нормальное распределение

Случайный вектор (ξ, η) непрерывного типа распределён по нормальному закону, если плотность совместного распределения равна

$$p(x, y) = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \exp \left\{ -\frac{1}{2}Q(x, y) \right\},$$

где

$$Q(x, y) = \frac{1}{1-\rho^2} \left[\frac{(x-m_1)^2}{\sigma_1^2} + \frac{(y-m_2)^2}{\sigma_2^2} - 2\rho \frac{x-m_1}{\sigma_1} \frac{y-m_2}{\sigma_2} \right].$$

Обозначим

$$u = \frac{x-m_1}{\sigma_1}, \quad v = \frac{y-m_2}{\sigma_2}.$$

Тогда

$$Q(x, y) = \frac{1}{1-\rho^2} (u^2 + v^2 - 2\rho uv).$$

Двумерное нормальное распределение

Найдём одномерные плотности распределений случайных величин ξ и η . Сначала ищем p_ξ :

$$p_\xi(x) = \int_{-\infty}^{\infty} p(x, y) dy = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp\{-Q(x, y)/2\} dy.$$

Перейдём к переменной интегрирования v . Так как $dy = \sigma_2 dv$ и

$$Q = \frac{u^2 + v^2 - 2\rho uv}{1 - \rho^2} = \frac{u^2 + (v - \rho u)^2 - \rho^2 u^2}{1 - \rho^2} = u^2 + \frac{(v - \rho u)^2}{1 - \rho^2},$$

то

$$p_\xi(x) = \frac{e^{-u^2/2}}{2\pi\sigma_1\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left\{-\frac{(v - \rho u)^2}{2(1 - \rho^2)}\right\} dv.$$

Двумерное нормальное распределение

Делаем в этом интеграле замену:

$$v = \rho u + z\sqrt{1 - \rho^2}, \quad dv = \sqrt{1 - \rho^2} dz.$$

Получаем

$$p_{\xi}(x) = \frac{e^{-u^2/2}}{2\pi\sigma_1} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-z^2/2} dz = \frac{e^{-u^2/2}}{\sigma_1\sqrt{2\pi}}.$$

Аналогичная формула справедлива и для $p_{\eta}(y)$.

Мы видим, что случайные величины ξ и η имеют нормальные распределения с параметрами (m_1, σ_1) и (m_2, σ_2) .

Двумерное нормальное распределение

Найдём ковариацию $\text{cov}(\xi, \eta)$. Имеем

$$\begin{aligned}\text{cov}(\xi, \eta) &= \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (x - m_1)(y - m_2) p(x, y) dx dy = \\ &= \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} (x - m_1)(y - m_2) \exp\{-Q(x, y)/2\} dx dy.\end{aligned}$$

Перейдём к переменным интегрирования u и v .

$$u = \frac{x - m_1}{\sigma_1}, \quad v = \frac{y - m_2}{\sigma_2}. \quad \text{Получим}$$

$$\text{cov}(\xi, \eta) = \frac{\sigma_1\sigma_2}{2\pi\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} \left\{ \int_{-\infty}^{\infty} e^{-Q/2} v dv \right\} u du.$$

Двумерное нормальное распределение

Рассмотрим внутренний интеграл: $g(u) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-Q/2} v \, dv.$

Используя

$$Q = \frac{u^2 + v^2 - 2\rho uv}{1 - \rho^2} = \frac{u^2 + (v - \rho u)^2 - \rho^2 u^2}{1 - \rho^2} = u^2 + \frac{(v - \rho u)^2}{1 - \rho^2},$$

получим

$$g(u) = e^{-u^2/2} \int_{-\infty}^{\infty} v \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1 - \rho^2)} \right\} dv.$$

Сделаем замену: $z = \frac{v - \rho u}{\sqrt{1 - \rho^2}}, \quad dv = \sqrt{1 - \rho^2} \, dz.$

Следовательно, $g(u) = \sqrt{1 - \rho^2} e^{-u^2/2} \int_{-\infty}^{\infty} (z\sqrt{1 - \rho^2} + \rho u) e^{-z^2/2} dz.$

Двумерное нормальное распределение

Так как интеграл по нечётной функции $ze^{-z^2/2}$ равен нулю, то получаем

$$g(u) = \sqrt{2\pi} \sqrt{1 - \rho^2} \rho u e^{-u^2/2}.$$

Таким образом

$$\text{cov}(\xi, \eta) = \frac{\rho\sigma_1\sigma_2}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} u^2 e^{-u^2/2} du = \rho\sigma_1\sigma_2.$$

Итак

$$p_{\xi}(x) = \frac{1}{\sigma_1\sqrt{2\pi}} e^{-(x-m_1)^2/2\sigma_1^2}, \quad p_{\eta}(y) = \frac{1}{\sigma_2\sqrt{2\pi}} e^{-(y-m_2)^2/2\sigma_2^2},$$

$$m_1 = M\xi, \quad m_2 = M\eta, \quad \sigma_1^2 = D\xi, \quad \sigma_2^2 = D\eta, \quad \rho = \rho(\xi, \eta).$$

Заметим, что если случайные величины ξ и η некоррелированы, т. е. $\rho = 0$, то $p(x, y) = p_{\xi}(x)p_{\eta}(y)$. Следовательно, ξ и η независимы.

Двумерное нормальное распределение

Используя формулы плотности условного распределения вероятностей случайной величины η при условии $\xi = x$

$$p_{\eta|\xi}(y|\xi = x) = p_{\eta|\xi}(y|x) = \frac{p(x, y)}{p_{\xi}(x)}, \quad p_{\xi}(x) > 0$$

и плотности нормального двумерного распределения

$$p(x, y) = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \exp \left\{ -\frac{1}{2}Q(x, y) \right\},$$

где

$$Q(x, y) = \frac{1}{1-\rho^2} \left[\frac{(x-m_1)^2}{\sigma_1^2} + \frac{(y-m_2)^2}{\sigma_2^2} - 2\rho \frac{x-m_1}{\sigma_1} \frac{y-m_2}{\sigma_2} \right]$$

найдем условную плотность $p_{\eta|\xi}(y|x)$.

Двумерное нормальное распределение

Имеем плотность условного распределения вероятностей случайной величины η при условии $\xi = x$

$$p_{\eta|\xi}(y | x) = \frac{1}{\sigma_2 \sqrt{2\pi} \sqrt{1 - \rho^2}} \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1 - \rho^2)} \right\}.$$

В силу симметрии

$$p_{\xi|\eta}(x | y) = \frac{1}{\sigma_1 \sqrt{2\pi} \sqrt{1 - \rho^2}} \exp \left\{ -\frac{(u - \rho v)^2}{2(1 - \rho^2)} \right\}.$$

Двумерное нормальное распределение

Найдём регрессию случайной величины η на случайную величину ξ .
Имеем

$$M(\eta | \xi = x) = \int_{-\infty}^{\infty} y p_{\eta|\xi}(y | x) dy.$$

Перейдём к переменной интегрирования v . Получим

$$M(\eta | \xi = x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{1-\rho^2}} \int_{-\infty}^{\infty} (\sigma_2 v + m_2) \exp \left\{ -\frac{(v - \rho u)^2}{2(1-\rho^2)} \right\} dv.$$

В результате

$$M(\eta | \xi = x) = \sigma_2 \rho u + m_2 = \frac{\sigma_2}{\sigma_1} \rho (x - m_1) + m_2.$$

Аналогичная формула справедлива и для регрессии величины ξ на η .

Двумерное нормальное распределение

Итак, в результате

$$M(\eta | x) = \frac{\sigma_2}{\sigma_1} \rho(x - m_1) + m_2$$

$$M(\xi | y) = \frac{\sigma_1}{\sigma_2} \rho(y - m_2) + m_1.$$

Таким образом, из этих формул следует, что регрессия нормально распределённой системы случайных величин (ξ, η) всегда линейна.